\subsection{Question 3. Implémentation \textit{ChocoChess}}

Le répertoire \texttt{src/doc/html/}
contient la \href{src/doc/html/index.html}{JavaDoc}
\footnote{
  Si ce document PDF est préservé dans la hiérarchie des répertoires fournie
  alors ce genre de lien permet d'ouvrir directement la documentation HTML.}
de l'implémentation.

En annexe page \pageref{sec:diagclasse} des diagrammes de classes synthétisent les attributs
et méthodes de chaque classes.

\medskip
La classe principale qui constitue le programme est
\href{src/doc/html/ChocoChess.html}{\texttt{ChocoChess}}.

C'est également cette classe qui contient la méthode principale du projet
\href{src/doc/html/src-html/ChocoChess.html#line.145}{\texttt{modelAndSolve()}},
qui initialise \textit{Choco solver} avec les paramètres des problèmes,
lance la résolution
et enfin traite les résultats.

Toujours de cette classe les méthodes
\href{src/doc/html/src-html/ChocoChess.html#line.463}{\texttt{setConstraintsIndependence()}}
et
\href{src/doc/html/src-html/ChocoChess.html#line.402}{\texttt{setConstraintsDomination()}}
initialise les contraintes spécifiques aux deux problèmes.

\medskip
Faire attention à ce que les divers indices dans le programme commencent à $0$
et non pas à $1$ comme dans les formulations mathématiques.


\subsubsection{Question bonus. Généralisation}
Conformément à la question bonus,
la gestion des pièces a été généralisée.
Une méthode
\href{src/doc/html/src-html/DominatedPositions.html#line.52}{\texttt{add()}}
appelle les méthodes correspondantes à chaque pièce.
Méthodes qui définissent pour chaque case, pour chaque pièce,
l'ensemble
\href{src/doc/html/DominatedPositions.html}{\texttt{DominatedPositions}}
des positions
que cette pièce menace potentiellement
\footnote{
  En l'absence d'autres pièces qui pourraient bloquer son action.}.
À chacune de ces positions menacées
\href{src/doc/html/DominatedPosition.html}{\texttt{DominatedPosition}}
est associé l'ensemble des positions qui doivent être vides
pour ne pas bloquer son action sur cette position.

La méthode
\href{src/doc/html/src-html/ChocoChess.html#line.463}{\texttt{setConstraintsIndependence()}}
utilise uniquement ce premier ensemble pour construire les contraintes
à passer au solveur.

La méthode
\href{src/doc/html/src-html/ChocoChess.html#line.402}{\texttt{setConstraintsDomination()}}
utilise les deux ensembles.

\medskip
Cette généralisation a permis d'ajouter les pièces suivantes :
\footnote{
  Les seules pièces restantes du jeu d'échecs, les pions,
  ont un comportement dépendant notamment de l'orientation de l'échiquier.
  Nous les avons ignorés.}
\begin{itemize}
\item
  reine
  \begin{picture}(0,0)
    \put(10,-5){\chessboard[smallboard,label=false,showmover=false,maxfield=a1,setblack={Qa1}]}
  \end{picture}
  \qquad\qquad\qquad
  (se définissant facilement comme l'union d'une tour et d'un fou)
\item
  roi
  \begin{picture}(0,0)
    \put(0,-5){\chessboard[smallboard,label=false,showmover=false,maxfield=a1,setblack={Ka1}]}
  \end{picture}
  \qquad\qquad\quad
  (juste 8 positions, sans problème de blocage)
\end{itemize}

\bigskip
\label{generalisation}%
On été également ajouté $5$ pièces
correspondant aux éléments du problème de surveillance de musée développé page \pageref{sec:musee}.
\begin{itemize}
\item
  obstacle
  \begin{picture}(0,0)
    \put(0,-5){\chessboard[smallboard,label=false,pgf=true,showmover=false,maxfield=a1,pgfstyle=color,markfields={a1}]}
  \end{picture}
  \qquad\qquad\qquad\qquad
  (une ``pièce'' qui ne bouge pas, ne menace aucune position)
\item
  ``tour'' nord
  \begin{picture}(0,0)
    \put(15,-12){\chessboard[tinyboard,label=false,pgf=true,showmover=false,maxfield=c3,pgfstyle=straightmove,markmoves={b2-b3}]}
  \end{picture}
  \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad
  (une ``tour'' qui ne pourrait se déplacer que vers le haut)
\item
  ``tour'' sud
  \begin{picture}(0,0)
    \put(55,-12){\chessboard[tinyboard,label=false,pgf=true,showmover=false,maxfield=c3,pgfstyle=straightmove,markmoves={b2-b1}]}
  \end{picture}
\item
  ``tour'' est
  \begin{picture}(0,0)
    \put(95,-12){\chessboard[tinyboard,label=false,pgf=true,showmover=false,maxfield=c3,pgfstyle=straightmove,markmoves={b2-c2}]}
  \end{picture}
\item
  ``tour'' ouest
  \begin{picture}(0,0)
    \put(120,-12){\chessboard[tinyboard,label=false,pgf=true,showmover=false,maxfield=c3,pgfstyle=straightmove,markmoves={b2-a2}]}
  \end{picture}
\end{itemize}


\subsubsection{Exécution}
Le programme a été testé avec la version $1.8$ de Java
et la version $4.0.4$ de
\href{http://www.choco-solver.org/}{\textit{Choco solver}},
sous \textit{\href{https://www.debian.org/}{Debian} Jessie}
et \textit{Window\$ 10}.

\bigskip
Le programme compilé se trouve dans l'archive JAR \texttt{ChocoChess.jar}.
Il est dépendant de l'archive JAR \texttt{choco-solver-4.0.4-with-dependencies.jar}
qui doit se trouver dans le répertoire \texttt{lib/}.

Un \texttt{Makefile} est fourni permettant de le recompiler à partir des sources
disponibles dans le répertoire \texttt{src/}.

$4$ scripts shell sont également fournis servant de raccourci
pour appeler le programme sur les divers problèmes.

\bigskip
Un résumé des options \footnote{
  Dont celles définies pour les problèmes développés dans les pages suivantes.}
tels qu'affiché par la commande\\
$>>>$ \texttt{java -jar ChocoChess.jar -help}
\lstinputlisting[frame=leftline]{ChocoChessHelp.txt}

L'option \texttt{-all} affiche successivement toutes les solutions possibles.
En son absence le programme s'arrête dès une première solution trouvée, comme demandé.

\medskip
L'option \texttt{-symmetrics-optimizations}
impose une pièce dans le quart supérieur gauche de l'échiquier.
Cela réduit le nombre de solutions possibles,
éliminant certaines solutions identiques à une symétrie près.
Ce qui peut accélérer la recherche.

\bigskip
Exemples d'utilisation sur les exemples de l'énoncé.

\subsubsection{Exemples -- Problème d'indépendance}
Exemple $1$ de la page $1$ de l'énoncé :
\footnote{
  La solution différente présentée dans l'énoncé
  est la solution n\degres$13$ dans la liste de toutes les solutions
  obtenues avec l'option \texttt{-all}.
  \begin{picture}(0,0)
    \put(0,-23){\chessboard[tinyboard,label=false,padding=-1pt,pgf=true,showmover=false,maxfield=c3,
        setblack={Ba3,Na2,Rb1}]}
\end{picture}}\\
$>>>$ \texttt{java -jar ChocoChess.jar \strong{-i} -n 3 -t 1 -f 1 -c 1}\\
ou\\
$>>>$ \texttt{./ChocoChess.sh -n 3 -t 1 -f 1 -c 1}
\begin{picture}(0,0)
  \put(70,-30){\chessboard[label=false,padding=-1pt,pgf=true,showmover=false,maxfield=c3,
      setblack={Na3,Bb3,Rc1}]}
\end{picture}
\lstinputlisting{../data/chess_3x3_indep_solution.txt}

Exemple de la page $2$ de l'énoncé :\\
$>>>$ \texttt{java -jar ChocoChess.jar \strong{-i} -n 4 -t 2 -f 1 -c 2}
\begin{picture}(0,0)
  \put(20,-50){\chessboard[label=false,padding=-1pt,pgf=true,showmover=false,maxfield=d4,
      setblack={Ra4,Rb3,Nc2,Bc1,Nd1}]}
  \put(-140,-30){\textit{``Vous ne passerez pas !''} (Gandalf)}
\end{picture}
\lstinputlisting{../data/chess_4x4_indep.txt}
(Remarquons que cette solution est aussi une solution pour le problème de domination.)


\subsubsection{Exemple -- Problème de domination}
Exemple $2$ de la page $1$ de l'énoncé :
\footnote{
  La solution différente présentée dans l'énoncé
  est la solution n\degres$232$ dans la liste de toutes les solutions
  obtenues avec l'option \texttt{-all}.
  \begin{picture}(0,0)
    \put(340,-5){\chessboard[tinyboard,label=false,padding=-1pt,pgf=true,showmover=false,maxfield=c3,
        setblack={Ra3,Bc3,Rb2,Nc1}]}
\end{picture}}\\
$>>>$ \texttt{java -jar ChocoChess.jar \strong{-d} -n 3 -t 2 -f 1 -c 1}\\
ou\\
$>>>$ \texttt{./domination.sh -n 3 -t 2 -f 1 -c 1}
\begin{picture}(0,0)
  \put(60,0){\chessboard[label=false,padding=-1pt,pgf=true,showmover=false,maxfield=c3,
setblack={Nb3,Bc3,Ra2,Rc1}]}
\end{picture}
\lstinputlisting{../data/chess_3x3_domin_solution.txt}
